# 45. Неразрешимые свойства КС – грамматик. Примеры

Если не просят доказывать, то не нужно доказывать. Если не доказывать, то проблема Поста и объяснение смысла множества $`Q(X)`$ не нужно.

**Проблема Поста.** Для двух списков цепочек $`X=(\alpha_1, ..., \alpha_m)`$ и $`Y=(\beta_1, ..., \beta_n)`$ в алфавите $`U`$ определить, существует ли последовательность индексов $`i_1, ..., i_n`$ такая, что выполняется $`\alpha_{i_1}...\alpha_{i_2}=\beta_{i_1}...\beta_{i_n}`$.

*Пример:*
||X|Y|
|---|---|---|
|1|1|111|
|2|10111|10|
|3|10|0|
Если взять (2,1,1,3), то получим одинаковые слова.

Рассмотрим алфавит $`U`$ и списки цепочек в нём: $`X=(\alpha_1, ..., \alpha_m)`$ и $`Y=(\beta_1, ..., \beta_n)`$. Зафиксируем $`U`$ и $`m`$. Введём алфавит дополнительных символов $`U_0=\{ b_1, ...,b_m \}, \space U_0 \cap U= \varnothing`$. Тогда обозначим $`Q(X)`$ как множество цепочек вида $`b_{i_n}...b_{i_1}\alpha_{i_1}...\alpha_{i_n}, \space n \ge 1`$.

Тогда для $`Q(X)`$ справедливы устверждения:
1. Проблема Поста разрешима тогда и только тогда, когда разрешимо свойство $`Q(X) \cap Q(Y)=\varnothing`$. Пусть существует $`\gamma \in Q(X), \space \gamma \in Q(y)`$. Тогда $`\gamma=b_{i_n}...b_{i_1}\alpha_{i_1}...\alpha_{i_n}=b_{i_n}...b_{i_1}\beta_{i_1}...\beta_{i_n}`$, а значит $`\alpha_{i_1}...\alpha_{i_n}=\beta_{i_1}...\beta_{i_n}`$.
2. Грамматика для $`Q(X)`$: $`G=\langle \{I\}, U_0 \cup U, I, R \rangle; \space R=\begin{cases}I \to b_i I \alpha_i \\ I \to b_i \alpha_i \end{cases}`$ - является однозначной.

**Теорема 1.** Не существует алгоритма, который по двум КС-грамматикам $`G_1`$ и $`G_2`$ определял бы $`L(G_1)\cap L(G_2)=\varnothing`$.

$`\square`$ Рассмотрим $`Q(X): G_1, R_1=\begin{cases}A \to b_i A \alpha_i \\ A \to b_i \alpha_i \end{cases}`$ и $`Q(Y):G_2, R_2=\begin{cases}B \to b_i B \beta_i \\ B \to b_i \beta_i \end{cases}`$. Проблема $`L(G_1)\cap L(G_2)=\varnothing`$ в таком случае по утв.1 эквивалентна проблеме $`Q(X) \cap Q(Y)=\varnothing`$, которая, в свою очередь, неразрешима. $`\blacksquare`$

**Теорема 2.** Не существует алгоритма, который по любой КС-грамматике позволял бы определить, является ли эта грамматика однозначной.

$`\square`$ Рассмотрим $`Q(X): G_1, R_1=\begin{cases}A \to b_i A \alpha_i \\ A \to b_i \alpha_i \end{cases}`$ и $`Q(Y):G_2, R_2=\begin{cases}B \to b_i B \beta_i \\ B \to b_i \beta_i \end{cases}`$. Язык $`Q(X) \cup Q(Y): G=\langle \{A,B,I\}, U_0 \cup U, I, R \rangle, \space R=R_1 \cup R_2 \cup \{ I \to A|B \}`$ является однозначным, если $`Q(X)\cap Q(Y) = \varnothing`$, а это свойство неразрешимо. $`\blacksquare`$

Другие неразрешимые проблемы для КС-языков:
1. Является ли КС-языком пересечение КС-языков.
2. Является ли КС-языком дополнение КС-языка.
3. Проблема тривиальности КС-языка $`L=V^*`$ (= проблеме пустоты дополнения).
4. Проблема эквивалентности КС-грамматик.